%% nichttechnisch.tex
%% $Id: nichttechnisch.tex 61 2012-05-03 13:58:03Z bless $
%%

\chapter{Nichttechnische Speicherung}
\label{ch:Nichttechnische Speicherung}
%% ==============================
Das nichttechnische Speichern von Information erfolgt mit Hilfe von einfachen Mitteln wie Messer, Pinseln oder dem Führen der Hand auf ein Trägermaterial. So hinterlie"sen die ersten Menschen in H"oehlen etwa vor 40.000 Jahren ihre Handabdr"ucke im Norden von Spanien\cite{spiegel:hoehle}. Die Nachteile ergeben sich offensichtlich aus der geografischen Beschr"ankung und was wir heute mit Information letztendlich anfangen k"onnen.
\\
Auch das Kerbholz ist ein weiterer historischer Beweis zum Merken von Daten im Mittelalter. In ein Stück Holz wurde f"ur jede Bringschuld eine Kerbe eingeritzt, dieses wurde dann zweigeteilt. Auf jedem Teilst"uck des Holzes waren nun die gleiche Anzahl an Kerben. Da nun die Schnittstelle einzigartig war, konnten nur jeweils genau diese beiden Teilst"ucke zusammenpassen. Dem Gl"aubiger war es so nicht m"oglich dem Schuldner mehr anzuh"angen, denn sp"atestens beim vergleichen der St"ucke w"urde die Manipulation auffallen.\cite{carlen:kerbholz} 
\\
In der Antike und vor allen im alten "Agypten wurden Papyrusrollen – aus der Papyruspflanze hergestellt – zur Aufzeichnung von Literatur, aber auch f"ur Amts-, Gesch"afts- oder Rechtdokumente benutzt. 
\\
Sp"ater, etwa im 11. Jahrhundert wurde dann Papyrus durch das widerstandsf"ahigere, aber daf"ur teurere Pergament ersetzt, welches aus Tierhaut gemacht wurde.



Bla fasel\ldots


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
